恥與為伍

恥與為伍 - 馮睎乾

(互聯網)

由三月中旬開始，梁振英先生日日風雨不改，在Facebook張貼《蘋果》全版廣告圖片，仲度埋soundbite，每次用相類句式撰寫廣告標語，非常搶眼。《蘋果》有全版廣告那天，梁伯就寫「今天蘋果日報有一版全版廣告，如下」（下面是清楚可見品牌的照片），若當日沒有全版廣告，就寫「蘋果日報今天沒有任何全版廣告──恥與為伍」。他一開始這樣做時，的確令人呆了，有點像文革貼大字報，似乎想把某些社群定性為「黑五類」，於是有人就批評他向廣告商施壓。言重了。請勿忘記：歷史事件第一次發生，是悲劇；第二次，就是鬧劇。

真人真事：我有位在外國從事了數十年媒體研究的朋友，專業是分析廣告成效、協助國際廣告公司制定策略，他有次惹上是非，飽受外界不明內情的人抨擊。他只要揭露實情，自己就不必食死貓，但他寧被千夫所指，也拒絕公開真相。為什麼？因為一旦踢爆幕後黑手（是他對家），就馬上令對方揚名天下。我說，令他臭名遠播有何不好？這位媒體研究專家拋下一句：「There is no such thing as bad publicity，世上沒有負面宣傳，只有宣傳。」

梁伯的「大字報」，客觀效果有三。一，多數網民不看紙版《蘋果》，根本看不到全版廣告，但自從梁伯發動曲線宣傳攻勢，連Facebook用戶都看到廣告了，令品牌曝光率不跌反升。二，梁伯杯葛什麼，反對者就會支持什麼，由於網上（或現實）厭惡梁伯的人應該遠多於他的粉絲，所以《蘋果》廣告經他點名，都能收正面宣傳之效。三，正如華為公主也用iPhone，梁伯雖說「恥與為伍」，但他沒說不會幫襯──只要有利自己，中國人決不介意口是心非。梁伯在九十年代初曾說：「我絕不會把孩子送去外國，這是一個錯誤的做法。」結果他的子女不是讀劍橋就是倫大。因此，《蘋果》廣告得梁伯義助，連建制派的市場也開拓了。

我在此呼籲：梁伯，你要堅毅，千萬不要停止宣傳。至於支持《蘋果》的網民，不妨日日分享梁伯轉貼的全版廣告，記得加hashtag──#恥與為伍。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
看藝展 (李純恩)

下一則
下一則
神父搞搞震 (邁克)